**任頤**（），[中國近代画家](../Page/中國.md "wikilink")。原名小属，初名潤，字小楼，一作晓楼。後号“次遠”，字“伯年”，常被称作**任伯年**。山陰（[浙江省](../Page/浙江.md "wikilink")[紹興](../Page/紹興.md "wikilink")）人，故画面署款多写“山阴任颐”。

## 生平大事记

  - [道光十九年](../Page/道光.md "wikilink")（1840年）生于紹興農村，其父任声鶴为民間肖像画家，大伯父为[任熊](../Page/任熊.md "wikilink")，二伯父为[任薰](../Page/任薰.md "wikilink")，自幼善画，受民間版画影響深刻。
  - 1854－1855年，十五六歳时在[上海卖画](../Page/上海.md "wikilink")，模仿任熊作品沿街出卖，恰逢任熊路过，非但不怒，反而赏识其才华，招为弟子，传为逸话。
  - 1861年，[太平天国進入紹興时](../Page/太平天国.md "wikilink")，父卒。曾被招入太平天国軍当旗手“戰時麾之，以為前驅”。其后[天京](../Page/天京.md "wikilink")（太平天国首都[南京](../Page/南京.md "wikilink")）陷落，返乡。
  - 1864年，迁往宁波卖画为生。
  - 1868年，28歳时与任薰一共前往[蘇州](../Page/蘇州.md "wikilink")，随任薰学画卖，结识画家[胡遠](../Page/胡遠.md "wikilink")，[沙馥](../Page/沙馥.md "wikilink")。
  - 1868年冬，前往上海、此后长期在上海卖画为生、住于豫園附近的三牌楼。开设扇子店「古香室」，与[虚谷](../Page/虚谷.md "wikilink")，[張熊](../Page/張熊.md "wikilink")，[高邕等画家及收藏家](../Page/高邕.md "wikilink")[毛樹徵成为友人](../Page/毛樹徵.md "wikilink")。
  - 1883年，经[高邕介绍结识](../Page/高邕.md "wikilink")[吴昌碩](../Page/吴昌碩.md "wikilink")。
  - 1887年，出版『任伯年先生真迹画譜』。
  - 1895年，[光緒二十一年十一月初四日](../Page/光緒.md "wikilink")（12月19日），因绍兴资产丢失之心痛及吸食[鴉片引发](../Page/鴉片.md "wikilink")[肺炎](../Page/肺炎.md "wikilink")，死去，享年56歳。

## 作品特点

任伯年结合中国画传统画法，民間画法和[西洋画](../Page/西洋画.md "wikilink")[速写](../Page/速写.md "wikilink")，彩色法。确立了独自的画風。擅[花鸟画](../Page/花鸟画.md "wikilink")，兼工[人物画](../Page/人物画.md "wikilink")，尤精[肖像画](../Page/肖像画.md "wikilink")，亦画[山水画](../Page/山水画.md "wikilink")，能塑像。

19世纪80年代，为創作鼎盛期，題材广泛、常用隐喻手法。

19世纪90年代，创作大量花鳥画，虽思想性没有再超过上一阶段，但画风变得更加大胆简约自然。

### [肖像画](../Page/肖像画.md "wikilink")

  - 早年随其父学得。并从民间学会泥塑，后学习西洋素描。
      - 1868年《東津話別图》　中国美術館藏　与万個亭、陳朵峰、謝廉始、任薰送別时所作。
      - 1868年《沙山春三十九歳小像》　[南京博物院藏](../Page/南京博物院.md "wikilink")。
      - 1877年《以誠五十一歳小像》
        [北京中央美術学院藏](../Page/北京中央美術学院.md "wikilink")，任伯年肖像画代表作。
      - 1886年《三友图》
        北京故宮博物院藏　[曾鳳奇](../Page/曾鳳奇.md "wikilink")，[錦堂](../Page/錦堂.md "wikilink")，任伯年三人肖像。
      - 1888年《酸寒尉图》[没骨法呉昌碩肖像画](../Page/没骨法.md "wikilink")。《蕉陰納涼图》工筆，
        [浙江省博物館藏](../Page/浙江省博物館.md "wikilink")。　

　

### [人物画](../Page/人物画.md "wikilink")

  - 早年师从任熊、任薰。后学[陳洪綬](../Page/陳洪綬.md "wikilink")。又学[費丹旭工笔仕女画](../Page/費丹旭.md "wikilink")。晩年吸収[華嵒筆意](../Page/華嵒.md "wikilink")，画风簡逸靈活。
      - 1878年《群仙祝寿图》十二幅屏
        ，金泥地，工筆重彩，十分華麗，共画46仙人，[上海美術館藏](../Page/上海美術館.md "wikilink")。
      - 1891年《東山絲竹图》。
      - 1894年《松下聞簫图》 [中国美術館藏](../Page/中国美術館.md "wikilink")，《蘇武牧羊图》
        [北京故宮博物院藏](../Page/北京故宮博物院.md "wikilink")　。

### [花鳥画](../Page/花鳥画.md "wikilink")

筆墨設色，富于巧趣，開辟了花鳥畫的新天地。早年以工筆見長，后转入寫意法。

  - 早年学老蓮派（陳洪綬父子），及北宋[工筆重彩之鈎染花鳥画法](../Page/工筆重彩.md "wikilink")，純以焦墨鉤骨，賦色肥厚。
      - 1875年《翠鸟莲池图》哈佛东亚艺术博物馆。
      - 1884年《九思图》北京故宮博物院藏　[双鈎](../Page/双鈎.md "wikilink")[没骨](../Page/没骨.md "wikilink")，水色石色結合。
  - 曾吸收惲寿平的没骨花鳥画，笔墨奔放。
      - 1882年43歳2月《花卉冊》12開　中国美術館藏　自題：仿元人没骨法
      - 1882年《把酒持螯图》　[天津艺術博物館藏](../Page/天津艺術博物館.md "wikilink")，题有「酒酔菊黄蟹正肥」的雅俗共賞的詩句。
  - 受[陳淳](../Page/陈淳_\(画家\).md "wikilink")、[徐渭](../Page/徐渭.md "wikilink")、[八大山人](../Page/八大山人.md "wikilink")、[華嵒影響的](../Page/華嵒.md "wikilink")[写意花鳥画](../Page/写意花鳥画.md "wikilink")。
      - 1889年《池畔窺魚图》 天津艺術博物館藏。

### [山水画](../Page/山水画.md "wikilink")

  - 山水画常作为人物画背景，筆墨簡逸自由，但少有純山水画。
      - 1885年《人物山水冊》，《雨打梨花深閉門》潇洒豪放的[白描山水作品](../Page/白描.md "wikilink")。

<File:430900302.jpg>|《花鸟扇面》 <File:任伯年> - 花鸟扇面 2.jpg|《花鸟扇面》
<File:430900312.jpg>|《花鸟扇面》 <File:任伯年_苏武牧羊图.jpg_>|《苏武牧羊图》

<File:任伯年_钟馗图.jpg_>|《钟馗图》

## 参考文献

  - 賴毓芝：〈[肖像、形象與藝業——以吳昌碩向任伯年所訂製肖像畫為例](http://www.mam.gov.mo/MAM_WS/ShowFile.ashx?p=mam2013/pdf_theses/635652154521791.pdf)〉。

## 外部链接

[Category:清朝画家](../Category/清朝画家.md "wikilink")
[Category:绍兴人](../Category/绍兴人.md "wikilink")
[Category:土山湾](../Category/土山湾.md "wikilink")
[Category:海上画派](../Category/海上画派.md "wikilink")
[Category:死于肺炎的人](../Category/死于肺炎的人.md "wikilink")